%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-math}
\usepackage[a4paper, left=10mm, right=10mm]{geometry}

\usepackage{multirow}
\usepackage{bigstrut}

\usepackage{array}

\title{Cherchez l'erreur…}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

Dans l'exercice 2 du devoir, je donne les nombre de photos d'hommes et de femmes que l'intelligence artificielle d'IBM a classé (correctement ou non) comme homme ou femme. Je tire ces valeurs de \cite{gender}. Problème : cet article ne donne pas les nombres bruts que je présente. Il donne seulement (pour la capacité de l'algorithme d'IBM à reconnaître des femmes ; tableau 4, ligne IBM, colonne F) :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item $PPV=79,7\%$ ;
  \item $TPR=92,1\%$ ;
  \item $FPR=14,8\%$.
\end{itemize}

Retrouvons les valeurs de départ (nombre de photos d'hommes ou de femmes, correctement classées ou non).

\section{Terminologie}

Ces données cherchent à identifier des \emph{femmes}. Donc un cas est \emph{positif} si l'algorithme a affirmé que la photo est celle d'une femme ; \emph{négatif} si l'algorithme a affirmé que la photo est celle d'un homme. Le cas est un \emph{vrai positif/négatif} si l'algorithme a raison ; un \emph{faux positif/négatif} s'il s'est trompé.

Pour les variables (qui correspondent ici aux proportions), j'utilise la notation anglaise :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item $TP$ (\emph{True Positive} ; vrai positif) : une femme a été identifiée comme femme ;
  \item $FP$ (\emph{False Positive} ; faux positif) : un homme a été identifié comme femme ;
  \item $TN$ (\emph{True Negative} ; vrai négatif) : un homme a été identifié comme homme ;
  \item $FN$ (\emph{False Negative} ; faux négatif) : une femme a été identifiée comme homme ;
\end{itemize}

Cela donne donc le tableau suivant.

\begin{center}
  \begin{tabular}{cl|c|c}
    &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{2}{c}{Réalité}\\
    && {Femme} & {Homme} \\
    \cline{2-4}
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}[2]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
    \bigstrut & Femme & TP & FP \\
    \cline{3-4}
    \bigstrut & Homme & FN & TN \\
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Équations}

Selon Wikipédia \cite{wiki:ppv}, on a $PPV=\frac{TP}{TP+FP}$, donc $PPV\left( TP+FP \right)=TP$, et :
\begin{equation}
  (1-PPV)TP-PPV\times FP=0
\end{equation}

Toujours selon Wikipédia \cite{wiki:tpr}, on a $TPR=\frac{TP}{TP+FN}$, donc $TPR(TP+FN)=TP$, et :
\begin{equation}
  \left( 1-TPR \right)TP-TPR\times FN=0
\end{equation}

Selon la même page \cite{wiki:tpr}, on a $FPR=\frac{FP}{FP+TN}$, donc $FPR\left( FP+TN \right)=FP$, et :
\begin{equation}
  \left( 1-FPR \right)FP-FPR\times TN=0
\end{equation}

Enfin, puisque ces quatre nombres sont une partition des cas possible, on a :
\begin{equation}
  TP + FP + FN + TN = 1
\end{equation}

Cela donne le système suivant.

\[
\left\{
\setlength\arraycolsep{0pt}
\begin{array}{*{4}{r} @{{}={}}l}
  (1-PPV)TP &-PPV\times FP &&& 0 \\
  \left( 1-TPR \right)TP & &-TPR\times FN && 0 \\
  &\left( 1-FPR \right)FP &&-FPR\times TN & 0 \\
  TP &+ FP &+ FN &+ TN & 1\\
\end{array}
\right.
\]

Résoudre ce système est équivalent à résoudre l'équation matricielle $A\times X=B$, avec :

\[
A=\left(\begin{matrix}
1-PPV & -PPV & 0 & 0\\
1-TPR & 0 & -TPR & 0\\
0 & 1-FPR & 0 & -FPR\\
1 & 1 & 1 & 1\\
\end{matrix}\right)
;
X=\left(\begin{matrix}
  TP\\
  FP\\
  FN\\
  TN
\end{matrix}\right)
;
B=\left(\begin{matrix}
  0\\
  0\\
  0\\
  1\\
\end{matrix}\right)
\]

Avec les données de l'article (rappelée en début de ce document) on a 
  $PPV=79,7\%$ ;
  $TPR=92,1\%$ ;
  $FPR=14,8\%$, donc :

    \[
A=\left(\begin{matrix}
0,203 & -0,797 & 0 & 0\\
0,079 & 0 & -0,921 & 0\\
0 & 0,852 & 0 & -0,148\\
1 & 1 & 1 & 1\\
\end{matrix}\right)
\]

Enfin, on a :
\begin{align*}
  X&=A^{-1}\times B\\
  &=
\left(\begin{matrix}
0,203 & -0,797 & 0 & 0\\
0,079 & 0 & -0,921 & 0\\
0 & 0,852 & 0 & -0,148\\
1 & 1 & 1 & 1\\
\end{matrix}\right)^{-1}
\times
\left(\begin{matrix}
  0\\
  0\\
  0\\
  1\\
\end{matrix}\right)\\
&\approx
\left(\begin{matrix}
0,35628307\\
0,09074713\\
0,03056065\\
0,52240915
\end{matrix}\right)
\end{align*}

Et donc :
\[\left\{\begin{array}{r@{{}={}}l}
TP&0,35628307\\
FP&0,09074713\\
FN&0,03056065\\
TN&0,52240915
\end{array}\right.\]

Nous obtenons donc le tableau suivant (les nombres donnés sont des proportions).

\begin{center}
  \begin{tabular}{cl|c|c}
    &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{2}{c}{Réalité}\\
    && {Femme} & {Homme} \\
    \cline{2-4}
    \parbox[t]{2mm}{\multirow{2}[2]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
    \bigstrut & Femme & 0,36 & 0,09 \\
    \cline{3-4}
    \bigstrut & Homme & 0,03 & 0,52 \\
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Nombre de cas étudiés}

Des données supplémentaires \cite{supp} sont données avec l'article de Buolamwini et Gebru \cite{gender}. Regardons, dans le tableau 2, dans la partie IBM, les \emph{Female} et \emph{Male}, et la colonne $n$. Nous avons le nombre de photos étudiées (les nombres I à VI correspondent à la couleur de peau, également étudiée dans cet article, mais ignorée ici). En additionnant ces nombres, nous obtenons :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item 567 photos de femmes étudiées ;
  \item 701 photos d'hommes étudiées (nous avons retranché les deux cas pour lesquels l'algorithme n'a pas su se prononcer (UC)).
\end{itemize}
Cela fait un total de $567+701=\numprint{1268}$ photos. Reprenons le tableau de la fin de la partie précédente, multiplions les valeurs par \numprint{1268}, et ajoutons des totaux. Nous obtenons ce nouveau tableau.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cl|c|c|c}
      &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{3}{c}{Réalité}\\
      && {Femme} & {Homme} & {Total} \\
      \cline{2-5}
      \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
      \bigstrut & Femme & 452 & 115 & 567\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Homme & 39 & 662 & 701\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Total & 491& 777& 1268\\
    \end{tabular}
  \end{center}

  Et là, c'est le drame… Selon mon tableau, les nombres 567 et 701 correspondent au nombre de \emph{réponses} de l'algorithme (il a identifié 567 photos comme étant celles de femmes, et 701 comme étant celles d'hommes), mais selon \cite{supp}, ces nombres correspondent au nombre de \emph{photos} présentées à l'algorithme (567 photos de femmes lui ont été montrées, et 701 photos d'hommes).

  En fait, le tableau que j'obtiens est la transposée du tableau que je voudrais obtenir.

  \bigskip
  \begin{center}
    \large
    \textbf{Où est mon erreur ?}
  \end{center}

\begin{thebibliography}{9}

  \bibitem{gender}
    Timnit Gebru and Joy Buolamwini,
    \textit{Gender Shades: Intersectional Accuracy Disparities in Commercial Gender Classification.},
    Proceedings of Machine Learning Research 81:1–15,
    2018 Conference on Fairness, Accountability, and Transparency.

    \url{http://proceedings.mlr.press/v81/datta18a/datta18a.pdf}
  \bibitem{supp}
    \emph{\emph{Idem}, Supplementary Materials}.

    \url{http://proceedings.mlr.press/v81/datta18a/datta18a-supp.pdf}

  \bibitem{wiki:ppv}
  \emph{Positive and negative predictive values}.

  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Positive_and_negative_predictive_values}

  \bibitem{wiki:tpr}
  \emph{Sensitivity and specificity}

  \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Sensitivity_and_specificity}
\end{thebibliography}

\end{document}
